\section{Gráficos}

Nesta seção iremos descrever brevemente gráficos para realizar análise univariada de
variáveis de acordo com o seu tipo. Para variáveis qualitativas, os gráficos são
bsicamente construídos com base na tabela de frequência de cada classe, mostrando a
contagem ou a frequência relativa em cada classe. Alguns exemplos incluem:

\begin{itemize}
	\item Gráfico de Barras -- o tamanho da barra é proporcional a contagem ou frequência
	      de resgistros na classe
	\item Gráfico de Setores -- construído com um círculo de raio arbitrário em que a
	      contagem ou frequência de registros é proporcional à área do setor circular que o
	      representa
	\item Gráfico de Pirulito -- mesmo princípio que o de barras, mas com aspecto mais
	      simples, em que o tamanho é proporcional a uma linha tracejada vertical com um ponto
	      no valor da contagem ou frequência.
\end{itemize}

Para variáveis numéricas discretas, barras e pirulito também podem funcionar se houver
um número não muito grande de realizações distintas no conjunto de dados. Para variáveis
contínuas, a discretização em intervalos permite gerar vários tipos de gráficos
que ajudam a entender a distribuição de valores da variável, como

\begin{itemize}
	\item Histogramas -- construído também com barras com tamanho proporcional densidade
	      -- de registros ou frequência -- em cada intervalo. Há várias fórmulas para determinar
	      o número de intervalos (\textit{bins}), como a de Sturges, dada por
	      $k = 1 + 3.3 \log_{10}(n)$, da raíz quadrada, com $k = \sqrt{n}$, de Scott, com
	      $k = \frac{3.5 \sigma}{\sqrt[3]{n}}$, onde $\sigma$ é o desvio-padrão, ou a de
	      Freedman-Diaconis, dada por $k = \frac{2 \cdot \mathrm{IQR}}{\sqrt[3]{n}}$.

	\item Ramo-e-folha -- os ramos são uma coluna vertical com os valores interiros
	      distintos assumidos pelas realizações. As folhas são as partes freacionárias,
	      empilhadas verticalmente ou horizontalmente em seus ramos.

	\item Gráfico Dispersão Unidimensional -- os dados são mapeados a pontos na reta
	      correspondentes a seus valores. Valores repetidos podem ser empilhados, de modo a
	      dar uma melhor visualização à distribuição dos dados.
\end{itemize}
