\section{Tipos de Dados}

A forma comum em estatística de representar dados é por meio de matrizes retangulares
chamadas de \textbf{tabelas} ou também, modernamente devido aos softwares usados para
tratá-las, \textbf{quadro de dados} (\textit{Dataframe}). Por padrão, sendo $D$ um quadro
de dados de dimensões $m \times n$, cada coluna de $D$ corresponde a um \textbf{atributo},
também chamado de variável ou \textit{feature}, e cada linha corresponde a um registro,
que representa um indivíduo na amostra na amostra coletada.

Cada atributo possui um domínio de valores possíveis, que embora possam ser os mais
variados possíveis, podem ser organizados numa taxonomia simples. Os tipos de atributos
podem ser divididos em dois grande grupos: quantitativos ou qualitativos. O primeiro
refere-se a dados com domínio num conjunto numérico, sendo dividido em

\paragraph{Discretos:} São atributos que assumem valores em subconjuntos
dos números inteiros $\mathbb{Z}$, sendo que na maioria dos contextos são não negativos.
Representam contagens, como número de filhos e idades.

\paragraph{Contínuos:} O domínio do atributo é um intervalo dos números reais $\mathbb{R}$.
Na prática, pelas limitações ontológicas de representar um número real, a realização desses
valores se limita a valores aproximados. A diferença fundamental para os discretos é
que o conjunto de valores possíveis é não enumerável. Exemplos incluem principalmente
medidas, como preços, alturas e pesos.

Os dados qualitativos representam uma qualidade dentro de um conjunto finito de
possibilidades chamadas de fatores, sendo dividos em

\paragraph{Ordinais:} os fatores possuem uma ordem natural. Exemplos são graus de uma
qualidade, como classe social (baixa, média e alta) ou severidade de um exame médico.

\paragraph{Nominais:} os fatores não possuem ordem natural, sendo também chamados
de categóricos, pois representam categorias. Exemplos são grupos, como sexo ou estado
cívil. Um tipo especial de variáveis nominais são as dicotômicas, cujos valores possívei
são apenas dois: sucesso ou fracasso, positivo ou negativo, sim ou não, 0 ou 1.
